---
title: >-
    بخش ۱۱ - سخن دقیقی
---
# بخش ۱۱ - سخن دقیقی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو جاماسپ گفت این سپیده دمید</p></div>
<div class="m2"><p>فروغ ستاره بشد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سپه را به هامون فرود آورید</p></div>
<div class="m2"><p>بزد کوس بر پیل و لشکر کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>وزانجا خرامید تا رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آورید آن گزیده سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به گاهی که باد سپیده دمان</p></div>
<div class="m2"><p>به کاخ آرد از باغ بوی گلان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>فرستاده بد هر سوی دیده‌بان</p></div>
<div class="m2"><p>چنانچون بود رسم آزادگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بیامد سواری و گفتا به شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که شاها به نزدیکی آمد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سپاهیست ای شهریار زمین</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز چنان نامد از ترک و چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به نزدیکی ما فرود آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>به کوه و در و دشت خیمه زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سپهدارشان دیده‌بان برگزید</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد و دیده به دیده رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>پس آزاده گشتاسپ شاه دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>سپهبدش را خواند فرخ زریر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>درفشی بدو داد و گفتا بتاز</p></div>
<div class="m2"><p>بیارای پیلان و لشکر بساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>سپهبد بشد لشکرش راست کرد</p></div>
<div class="m2"><p>همی رزم سالار چین خواست کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بدادش جهاندار پنجه هزار</p></div>
<div class="m2"><p>سوار گزیده به اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بدو داد یک دست زان لشکرش</p></div>
<div class="m2"><p>که شیری دلش بود و پیلی برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>دگر دست لشکرش را همچنان</p></div>
<div class="m2"><p>برآراست از شیر دل سرکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>به گرد گرامی سپرد آن سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که شیر جهان بود و همتای شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>پس پشت لشکر به بستور داد</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ سپهدار خسرو نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چو لشکر بیاراست و بر شد به کوه</p></div>
<div class="m2"><p>غمی گشته از رنج و گشته ستوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>نشست از بر خوب تابنده گاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد زانجا به لشکر نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>پس ارجاسپ شاه دلیران چین</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست لشکرش را همچنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>جدا کرد از خلخی سی هزار</p></div>
<div class="m2"><p>جهان آزموده نبرده سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>فرستادشان سوی آن بیدرفش</p></div>
<div class="m2"><p>که کوس مهین داشت و رنگین درفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بدو داد یک دست زان لشکرش</p></div>
<div class="m2"><p>که شیر ژیان نامدی همبرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>دگر دست را داد بر گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>بدادش سوار گزین صدهزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>میان‌گاه لشکرش را همچنین</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی بیاراست خوب و گزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بدادش بدان جادوی خویش کام</p></div>
<div class="m2"><p>کجا نام خواست و هزارانش نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>خود و صدهزاران سواران گرد</p></div>
<div class="m2"><p>نموده همه در جهان دستبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>نگاهش همی داشت پشت سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد هر سوی لشکر نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>پسر داشتی یک گرانمایه مرد</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده و دیده هر گرم و سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سواری جهاندیده نامش کهرم</p></div>
<div class="m2"><p>رسیده بسی بر سرش سرد و گرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>مران پور خود را سپهدار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بران لشکر گشن سالار کرد</p></div></div>